李純恩 - 教養問題

一個大陸女人涉嫌在飛機上襲擊空姐，被扣在香港出不了境，等待上法庭。在報上看到這段新聞的時候，剛在網上看了一篇一個大陸學者寫的文章，題目是「教養，就是要讓別人舒服」，文章說「所謂教養，就是不管你的出身和背景，都努力做個更好一點的人。」
教養跟教育不能相提並論，許多飽讀詩書的人可以一點教養都沒有，不是每個受過良好教育的人都有教養，其中王八蛋比比皆是。反之，許多教育程度不高的，則有很好的教養。一個人的教養，始於家教，家教好，教育好，才可以知書識禮，沒有家教的人，書讀得再多，也未必識禮，且很可能非常無禮。
「教養就是要讓別人舒服」，換言之，沒有教養的人就不會令人舒服，因為其中最大的原因是沒有教養的人不會顧及別人。
這也就是許多中國人目前最大的問題：凡事只顧自己，不顧別人。中國遊客在全世界花了那麼多錢，買了全世界最貴的東西，結果卻沒能替自己買回別人的尊重，問題也就出在這裏。對外如是，對內也一樣，只講「率性」，也甚少顧他人的感受和利益，國內外發生的問題，幾乎都是因此而起，要追尋源頭，就是現代中國人教養的缺失。如果每一個人在做事之前稍為可以顧及一下他人，想想自己的行為會不會令人難受，那麼中國人的形象乃至中國那麼多的矛盾，就不會是今天這樣的。

中國人無教養, 任你讀到PHD人地都係當你蝗